**石雄**，[唐末軍人](../Page/唐朝.md "wikilink")，[徐州人](../Page/徐州.md "wikilink")。出身貧寒，祖先已不可考。少為牙校，成為[王智興麾下](../Page/王智興.md "wikilink")，任捉生兵馬使。

石雄生性勇敢，愛士卒。由於王智興殘虐，軍中欲立石雄。[太和三年](../Page/太和_\(唐朝\).md "wikilink")（829年）石雄前往武寧時，王智興殺盡軍中與石雄友好者百馀人。是年四月王智興謊稱石雄擾亂軍心，請誅之，[唐文宗深知王智興陰毒](../Page/唐文宗.md "wikilink")，又賞識石雄才華，最後僅流放白州。後歸[劉沔麾下](../Page/劉沔.md "wikilink")。[會昌二年](../Page/会昌_\(唐朝\).md "wikilink")（841年）四月，李德裕奏請以石雄為天德防禦副使，輔佐[田牟用兵](../Page/田牟.md "wikilink")\[1\]。

會昌三年（842年）正月[麟州](../Page/麟州_\(开元\).md "wikilink")（陝西神木）[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")**石雄**與[朱邪赤心擊破](../Page/朱邪赤心.md "wikilink")[回鶻](../Page/回鶻.md "wikilink")[烏介可汗大兵於殺胡山](../Page/烏介可汗.md "wikilink")（黑山）\[2\]。石雄迎[太和公主歸國](../Page/太和公主_\(唐憲宗\).md "wikilink")，因功遷天德防禦使。

會昌四年二月，為河中節度使\[3\]，二月六日，石雄攻克良馬（山西省安澤縣東北），會昌四年三月，為晉絳行營招討使\[4\]，三月，兼任冀氏行營招討使，[李丕為](../Page/李丕.md "wikilink")[晉州](../Page/晉州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")，成為石雄副手。是年九月二十四日，為晉絳行營節度使，率七千人進攻潞州（今山西省長治市）。石雄從[翼城出發](../Page/翼城.md "wikilink")，攻破[昭義軍五寨](../Page/昭義軍.md "wikilink")，殺獲千人，[唐武宗称其](../Page/唐武宗.md "wikilink")：“今将帅义而勇罕雄比者。”

累迁至防御使、行营副使，官至河陽節度使，“临财廉，每朝廷赐与，辄置军门，自取一匹缣，余悉分士伍”。王智兴之子[王宰聯合](../Page/王宰_\(节度使\).md "wikilink")[白敏中排儕石雄](../Page/白敏中.md "wikilink")，白敏中認為：「黑山、天井功，所酬已厭。」

官拜神武统军，最後“失势，怏怏卒”。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考書目

  - 王永興：《唐代後期軍事史略稿‧會昌征討叛逆藩鎮昭義軍節度使劉稹之戰》
  - 《李德裕文集》卷四《授石雄晉絳行營節度使制》
  - [李商隱](../Page/李商隱.md "wikilink")：《漫成五章》

[S](../Category/唐朝軍事人物.md "wikilink")
[Category:石姓](../Category/石姓.md "wikilink")
[Category:生年不詳](../Category/生年不詳.md "wikilink")
[Category:詳年不詳](../Category/詳年不詳.md "wikilink")

1.  《李德裕文集》卷十三《條疏應接天德討逐迴鶻事》
2.  《關中石刻文字新編》卷二《劉沔碑》、《關中金石文字存佚考》卷九永夀縣、《會昌伐叛集》
3.  《全唐文》卷七二八封敖《授崔元式太原節度使石雄河中節度使制》
4.  《舊紀》作“副招討”